# Nehemyah (Néhémie) (Né.)

Signification : Yah a consolé

Auteur : Nehemyah (Néhémie)

Thème : Reconstruction des murailles de Yeroushalaim (Jérusalem)

Date de rédaction : 5ème siècle av. J.-C.

En apprenant l'état de ruine dans lequel se trouvait Yeroushalaim, Nehemyah, échanson du roi perse Artaxerxés Ier, fut profondément affecté. Après plusieurs jours dans la désolation et l'humiliation, le Seigneur toucha le cœur du roi qui lui donna l'autorisation et le matériel nécessaire pour rebâtir la muraille de Yeroushalaim. Malgré les nombreuses oppositions dont il fit l'objet au cours de son entreprise, Nehemyah acheva l'œuvre qui lui avait été confiée. Dans le même temps, il mit en place de profondes réformes dans le cadre du retour à la torah de YHWH.

Complément du livre d'Ezra (Esdras) avec lequel il ne formait initialement qu'un ouvrage, le livre de Nehemyah (Néhémie) présente un homme de prière, un serviteur œuvrant pour, avec, et au Nom de YHWH.

## Chapitre 1

### La détresse du peuple resté à Yeroushalaim est racontée à Nehemyah

1:1	Paroles de Nehemyah, fils de Chakalyah. Il arriva au mois de Kisleu, la vingtième année, comme j'étais à Suse, la capitale,
1:2	que Hanani, l'un de mes frères, et quelques hommes arrivèrent de Yéhouda. Je les questionnai au sujet des Juifs rescapés qui étaient restés de la captivité et au sujet de Yeroushalaim.
1:3	Et ils me dirent : Les restants qui sont restés de la captivité, là-bas dans la province, sont dans une grande misère et dans l'opprobre. Il y a des brèches dans la muraille de Yeroushalaim et ses portes sont brûlées par le feu.

### Nehemyah prie YHWH et implore sa grâce

1:4	Or il arriva que, dès que j'entendis ces paroles, je m'assis, je pleurai et je fus dans le deuil plusieurs jours. Je jeûnai et je priai devant l'Elohîm des cieux,
1:5	et je dis : Oh ! Je te prie, YHWH ! Elohîm des cieux, El grand et redoutable, qui garde l'alliance et la miséricorde de ceux qui t'aiment et qui observent tes commandements !
1:6	Je t'en prie, que ton oreille soit attentive et que tes yeux soient ouverts pour écouter la prière de ton serviteur. Je prie devant toi en ce temps-ci, jour et nuit, pour tes serviteurs les enfants d'Israël, en confessant les péchés des enfants d'Israël, que nous avons commis contre toi. Moi et la maison de mon père, nous avons péché.
1:7	Nous sommes coupables, nous sommes coupables devant toi, nous n'avons pas gardé les commandements, les lois et les ordonnances que tu prescrivis à Moshè, ton serviteur.
1:8	Mais, je t'en prie, souviens-toi de la parole que tu chargeas Moshè, ton serviteur, de dire : Vous pécherez et je vous disperserai parmi les peuples<!--De. 28:63-67.-->.
1:9	Mais si vous revenez à moi et si vous gardez mes commandements et les observez, quand bien même vous seriez bannis aux extrémités du ciel, de là je vous rassemblerai et je vous ramènerai vers le lieu que j'ai choisi pour y faire habiter mon Nom<!--De. 30:1-10.-->.
1:10	Ils sont tes serviteurs et ton peuple, que tu as rachetés par ta grande puissance et par ta main forte.
1:11	Oh ! Je te prie Adonaï, que ton oreille soit maintenant attentive à la prière de ton serviteur, et à la supplication de tes serviteurs qui prennent plaisir à craindre ton Nom ! Je te prie, donne aujourd'hui du succès à ton serviteur, et fais-lui trouver grâce devant cet homme ! J'étais alors échanson du roi.

## Chapitre 2

### YHWH exauce Nehemyah et lui donne la faveur du roi

2:1	Et il arriva, au mois de Nisan, la vingtième année du roi Artaxerxès, comme le vin était devant lui, que je pris le vin et le présentai au roi. Or je n'avais jamais eu mauvais visage devant lui<!--Pr. 15:13.-->.
2:2	Et le roi me dit : Pourquoi as-tu mauvais visage, puisque tu n'es pas malade ? Cela ne peut être qu'une tristesse de cœur. Je fus alors saisi d'une très grande crainte,
2:3	et je répondis au roi : Que le roi vive éternellement ! Comment n'aurais-je pas mauvais visage, quand la ville, la maison des sépulcres de mes pères est en désolation et que ses portes ont été dévorées par le feu ?
2:4	Et le roi dit : Que me demandes-tu ? Alors je priai l'Elohîm des cieux,
2:5	et je dis au roi : Si le roi le trouve bon, et si ton serviteur est agréable devant toi, envoie-moi en Yéhouda, vers la ville des sépulcres de mes pères, pour la rebâtir<!--La reconstruction de la ville de Yeroushalaim (Jérusalem) sous Nehemyah (Néhémie) date, selon certains, de l'an 445 av. J.-C., suite au décret d'Artaxerxès. Cette date marquerait le point de départ des 70 semaines d'années annoncées par Daniye'l (Da. 9:24-27).-->.
2:6	Le roi me dit, et sa femme aussi qui était assise auprès de lui : Combien de temps ton voyage durera-t-il, et quand seras-tu de retour ? Je lui précisai le temps, et le roi trouva bon de m'envoyer.
2:7	Puis je dis au roi : Si le roi le trouve bon, qu'on me donne des lettres pour les gouverneurs de l'autre côté du fleuve, afin qu'ils me laissent passer, jusqu'à ce que j'arrive en Yéhouda,
2:8	et des lettres pour Asaph, le garde de la forêt du roi, afin qu'il me donne du bois pour la charpente des portes de la forteresse près de la maison, pour les murailles de la ville, et pour la maison dans laquelle j'entrerai. Et le roi me l'accorda, car la main de mon Elohîm était bonne sur moi.

### Arrivée à Yeroushalaim (Jérusalem), constat des murailles en ruine

2:9	J'allai donc vers les gouverneurs qui sont de l'autre côté du fleuve et je leur donnai les lettres du roi. Le roi avait aussi envoyé avec moi des chefs de l'armée et des cavaliers.
2:10	Sanballat, le Horonite et Tobiyah, le serviteur Ammonite, l'ayant appris, prirent très mal le fait qu'un homme soit venu pour chercher le bien des enfants d'Israël.
2:11	Ainsi j'arrivai à Yeroushalaim et j'y passai trois jours.
2:12	Et je me levai de nuit, moi et le peu d'hommes qui étaient avec moi, mais je ne racontai à personne ce qu'Elohîm avait mis dans mon cœur de faire pour Yeroushalaim. Il n'y avait pas d'autre bête avec moi que celle sur laquelle j'étais monté.
2:13	Je sortis donc de nuit par la porte de la vallée, en face de la source<!--Ou en face de l'œil du Dragon.--> du Dragon, vers la porte du fumier, en inspectant les murailles de Yeroushalaim où il y avait des brèches<!--Jé. 39:8.--> et ses portes dévorées par le feu.
2:14	Je passai près de la porte de la source et vers l'étang du roi, et il n'y avait pas de place par où je puisse passer avec ma monture.
2:15	Je montai de nuit par le torrent et j'inspectai la muraille. Puis en revenant, je rentrai par la porte de la vallée et ainsi je fus de retour.
2:16	Or les dirigeants ne savaient pas où j'étais allé, ni ce que je faisais, car je n'avais rien dit jusqu'à ce moment, ni aux Juifs, ni aux prêtres, ni aux chefs, ni aux nobles, ni au reste de ceux qui s'occupaient des affaires.

### Mobilisation du peuple derrière Nehemyah

2:17	Alors je leur dis : Vous voyez la misère dans laquelle nous sommes ! Comment Yeroushalaim est en désolation et ses portes brûlées par le feu ! Venez et rebâtissons les murailles de Yeroushalaim et nous ne serons plus dans l'opprobre.
2:18	Et je leur déclarai comment la main de mon Elohîm avait été bonne sur moi, et quelles paroles le roi m'avait dites. Alors ils dirent : Levons-nous et bâtissons ! Ils fortifièrent leurs mains pour bien faire.

### Montée des opposants à la vision d'Elohîm

2:19	Mais Sanballat, le Horonite, Tobiyah, le serviteur Ammonite, et Guéshem, l'Arabe, l'ayant appris, se moquèrent de nous et nous méprisèrent. Ils dirent : Qu'est-ce que vous faites ? Ne vous rebellez-vous pas contre le roi ?
2:20	Mais je leur répondis de cette manière en disant : L'Elohîm des cieux lui-même nous donnera le succès ! Nous, qui sommes ses serviteurs, nous nous lèverons et nous bâtirons. Mais vous, vous n'avez ni part, ni droit, ni souvenir, à Yeroushalaim.

## Chapitre 3

### Les participants à la reconstruction de la muraille

3:1	Éliashib, le grand-prêtre, se leva donc avec ses frères, les prêtres, et ils rebâtirent la porte des brebis<!--La première porte reconstruite fut la porte des brebis. Cette porte est très proche du temple, c'est par elle que l'on faisait entrer les brebis destinées aux sacrifices dans la cour du temple. Cette porte est la préfiguration de Yéhoshoua ha Mashiah qui s'est lui-même présenté comme étant la « Porte des brebis » (Jn. 10:7).-->. Ils la consacrèrent et en posèrent les battants. Ils la consacrèrent depuis la tour de Méa jusqu'à la tour de Hananeel.
3:2	Et les hommes de Yeriycho rebâtirent à son côté, et Zakkour, fils d'Imri, rebâtit à côté d'eux.
3:3	Les fils de Senaa rebâtirent la porte des poissons. Ils en firent la charpente et y mirent ses portes, ses serrures et ses barres.
3:4	Et à leur côté travailla aux réparations Merémoth, fils d'Ouriyah, fils d'Hakkots, et à leur côté travailla Meshoullam, fils de Berekyah, fils de Meshézabeel, et à leur côté travailla Tsadok, fils de Baana.
3:5	À leur côté travaillèrent les Tekoïtes, mais les chefs d'entre eux n'introduisirent leur cou au service de leur Seigneur.
3:6	Et Yoyada, fils de Paséach, et Meshoullam, fils de Besodeyah, réparèrent la vieille porte. Ils en firent la charpente, y mirent ses battants, ses serrures et ses barres.
3:7	À leur côté travaillèrent Melatyah, le Gabaonite, Yadon, le Méronothite, et les hommes de Gabaon et de Mitspa, vers le siège du gouverneur de ce côté du fleuve.
3:8	À côté d'eux travailla Ouzziel, fils de Charhayah, d'entre les orfèvres, et à côté de lui travailla Chananyah, fils d'un parfumeur. Et ainsi ils relevèrent Yeroushalaim jusqu'à la muraille large.
3:9	Et à leur côté travailla Rephayah, fils de Hour, chef d'un demi-quartier de Yeroushalaim.
3:10	Puis à leur côté travailla Yedayah, fils de Haroumaph, en face de sa maison, et à côté de lui travailla Hattoush, fils de Chashabneyah.
3:11	Et Malkiyah, fils de Harim, et Hashoub, fils de Pachath-Moab, en réparèrent une seconde section, et la tour des fours.
3:12	Et à leur côté travailla, avec ses filles, Shalloum, fils d'Hallochesh, chef de la moitié du quartier de Yeroushalaim.
3:13	Hanoun et les habitants de Zanoach réparèrent la porte de la vallée. Ils la rebâtirent et mirent ses battants, ses serrures, et ses barres, et ils bâtirent 1 000 coudées de muraille, jusqu'à la porte du fumier.
3:14	Et Malkiyah, fils de Récab, chef du quartier de Beth-Hakkérem, répara la porte du fumier. Il la rebâtit et mit ses battants, ses serrures et ses barres.
3:15	Shalloum, fils de Col-Hozé, chef du quartier de Mitspa, répara la porte de la source. Il la rebâtit et la couvrit, et mit ses portes, ses serrures, et ses barres. Il répara aussi la muraille de l'étang de Siloé, vers le jardin du roi, et jusqu'aux marches qui descendent de la cité de David.
3:16	Après lui travailla Nehemyah, fils d'Azbouq, chef de la moitié du quartier de Beth-Tsour, jusqu'à l'endroit des sépulcres de David, et jusqu'à l'étang qui avait été refait, et jusqu'à la maison des hommes vaillants.
3:17	Après lui, travaillèrent les Lévites, Rehoum, fils de Bani, et à son côté, travailla Chashabyah, chef de la moitié du quartier de Qe'iylah, pour ceux de son quartier.
3:18	Après lui travaillèrent leurs frères, Bavvaï, fils de Hénadad, chef de la moitié du quartier de Qe'iylah.
3:19	À son côté, Ézer, fils de Yéshoua, chef de Mitspa, en répara autant, à l'endroit où l'on monte à l'arsenal, à l'angle.
3:20	Après lui Baroukh, fils de Zabbaï, répara avec ardeur une seconde section, depuis l'angle jusqu'à la porte de la maison d'Éliashib, le grand-prêtre.
3:21	Après lui Merémoth, fils d'Ouriyah, fils d'Hakkots, répara une seconde section, depuis l'entrée de la maison d'Éliashib, jusqu'à l'extrémité de la maison d'Éliashib.
3:22	Et après lui travaillèrent les prêtres, habitants des environs.
3:23	Après eux, Benyamin et Hashoub travaillèrent devant leur maison. Après eux, Azaryah, fils de Ma`aseyah, fils d'Ananyah, travailla auprès de sa maison.
3:24	Après lui, Binnouï, fils de Hénadad, répara une seconde section, depuis la maison d'Azaryah jusqu'à l'angle et jusqu'au coin.
3:25	Palal, fils d'Ouzaï, travailla vis-à-vis de l'angle, et de la tour qui sort de la tour supérieure du roi, qui est auprès de la cour de la prison. Après lui travailla Pedayah, fils de Pareosh.
3:26	Les Néthiniens, qui demeuraient sur la colline, réparèrent vers l'orient, jusqu'à l'endroit de la porte des eaux, et vers la tour qui sort.
3:27	Après eux, les Tekoïtes réparèrent une seconde section, depuis l'endroit de la grande tour qui sort en dehors, jusqu'à la muraille de la colline.
3:28	Au-dessus de la porte des chevaux, les prêtres travaillèrent, chacun devant de sa maison.
3:29	Après eux, Tsadok, fils d'Immer, travailla devant sa maison. Après lui répara Shema’yah, fils de Shekanyah, gardien de la porte orientale.
3:30	Après lui, Chananyah, fils de Shelemyah et Hanoun le sixième fils de Tsalaph, en réparèrent une seconde section. Après eux, Meshoullam, fils de Berekyah, travailla vis-à-vis de sa chambre.
3:31	Après lui, Malkiyah, fils de l'orfèvre, répara jusqu'à la maison des Néthiniens et des marchands, vis-à-vis de la porte de Miphkad, et jusqu'à la chambre haute du coin.
3:32	Et les orfèvres et les marchands travaillèrent entre la chambre haute du coin et la porte des brebis.

## Chapitre 4

### La prière, solution pour faire face aux attaques et moqueries

4:1	Or il arriva lorsque Sanballat apprit que nous rebâtissions la muraille, qu'il fut saisi de colère et très fâché. Il se moqua des Juifs.
4:2	Et il dit en présence de ses frères et de l’armée de Samarie : Que font ces faibles Juifs ? Les laissera-t-on faire ? Sacrifieront-ils ? Et achèveront-ils tout en un jour ? Pourront-ils faire revenir à la vie les pierres des monceaux de poussière, puisqu'elles sont brûlées ?
4:3	Et Tobiyah, l'Ammonite, qui était auprès de lui, dit : Qu'ils bâtissent encore ! Si un renard monte, il fera une brèche dans leur muraille de pierres !
4:4	Ô notre Elohîm, écoute comment nous sommes méprisés ! Fais retourner leurs insultes sur leur tête, et livre-les au pillage sur une terre de captivité.
4:5	Ne couvre pas leur iniquité, et que leur péché ne soit pas effacé de devant ta face, car ils ont vexé ceux qui bâtissent.
4:6	Nous avons rebâti donc la muraille, et tout le mur fut achevé jusqu'à sa moitié, et le peuple avait le cœur au travail.
4:7	Mais il arriva que, lorsque Sanballat et Tobiyah, les Arabes, les Ammonites et les Asdodiens apprirent que les murailles de Yeroushalaim s'élevaient pendant la restauration et que les brèches commençaient à se fermer, ils furent très fâchés.
4:8	Et ils se liguèrent tous ensemble pour venir faire la guerre contre Yeroushalaim et y mettre la confusion.

### Persévérance du peuple prêt à se battre à tout moment

4:9	Alors nous avons prié notre Elohîm, et à cause d'eux nous avons mis en place une garde jour et nuit pour nous défendre contre eux.
4:10	Et Yéhouda disait : La force des ouvriers est affaiblie, et il y a beaucoup de débris, en sorte que nous ne pourrons pas bâtir la muraille.
4:11	Et nos ennemis disaient : Qu'ils n'en sachent rien et qu'ils ne voient rien, jusqu'à ce que nous entrions au milieu d'eux. Nous les tuerons et nous ferons ainsi cesser l'ouvrage.
4:12	Mais il arriva que les Juifs, qui habitaient près d'eux, vinrent dix fois nous avertir, de tous les lieux d'où ils se rendaient vers nous.
4:13	C'est pourquoi je plaçai le peuple dans les parties inférieures, derrière la muraille et dans des lieux découverts. Je le plaçai selon leurs familles, avec leurs épées, leurs lances et leurs arcs.
4:14	Puis je regardai et m'étant levé, je dis aux nobles, aux dirigeants et au reste du peuple : N'ayez pas peur devant eux ! Souvenez-vous d'Adonaï, qui est grand et redoutable, et combattez pour vos frères, pour vos fils et pour vos filles, pour vos femmes et pour vos maisons !
4:15	Et quand nos ennemis apprirent que nous étions avertis, Elohîm fit échouer leur projet et nous sommes tous retournés aux murailles, chacun à son travail.
4:16	Depuis ce jour-là, la moitié de mes serviteurs travaillait à l'œuvre, et l'autre moitié avait des lances, des boucliers, des arcs et des cuirasses. Les gouverneurs suivaient chaque maison de Yéhouda.
4:17	Ceux qui bâtissaient la muraille, et ceux qui portaient ou chargeaient les fardeaux, travaillaient chacun d'une main, et de l'autre ils tenaient une arme.
4:18	Car ceux qui bâtissaient avaient chacun leur épée ceinte sur leurs reins et bâtissaient. Et celui qui sonnait du shofar se tenait près de moi.
4:19	Et je dis aux nobles, aux dirigeants et au reste du peuple : L'ouvrage est grand et étendu, et nous sommes séparés sur la muraille, éloignés chaque homme de son frère.
4:20	À l'endroit où vous entendrez le son du shofar, c'est là que vous vous rassemblerez vers nous. Notre Elohîm combattra pour nous<!--Ex. 14:14 ; De. 1:30 ; 2 Ch. 20:29.-->.
4:21	C'est donc ainsi que nous faisions le travail, la moitié tenait des lances depuis le lever du jour jusqu'à l'apparition des étoiles.
4:22	En ce temps-là, je dis aussi au peuple : Que chacun passe la nuit dans Yeroushalaim avec son serviteur, afin de faire la garde la nuit et de travailler le jour.
4:23	Ainsi, nous ne quittions pas nos vêtements, ni moi, ni mes frères, ni mes serviteurs, ni les hommes de garde qui me suivaient. Chacun n'avait que ses armes et de l'eau.

## Chapitre 5

### Cupidité des chefs dévoilée ; rétablissement de la justice

5:1	Et il s'éleva une grande plainte des gens du peuple et de leurs femmes contre leurs frères les Juifs.
5:2	Et il y en avait qui disaient : Nous, nos fils et nos filles, nous sommes nombreux, et nous demandons du blé afin que nous mangions et que nous vivions.
5:3	Et d'autres disaient : Nous engageons nos champs, nos vignes et nos maisons, pour avoir du blé pendant la famine.
5:4	D'autres disaient : Nous avons emprunté de l'argent sur nos champs et sur nos vignes pour le tribut du roi.
5:5	Maintenant, notre chair est comme la chair de nos frères, nos fils sont comme leurs fils, et voici, nous forçons nos fils et nos filles à être esclaves : certaines de nos filles y sont forcées. Nos mains sont impuissantes, nos champs et nos vignes appartiennent à d'autres.
5:6	Et je fus très fâché quand j'entendis leur cri et ces paroles-là.
5:7	Je résolus dans mon cœur de contester contre les nobles et les dirigeants, et je leur dis : Vous prêtez en exigeant un intérêt chacun de son frère ! Je fis convoquer contre eux la grande assemblée.
5:8	Et je leur dis : Nous avons racheté selon notre pouvoir nos frères juifs, qui avaient été vendus aux nations, et vous vendriez vous-mêmes vos frères, ou nous seraient-ils vendus ? Alors ils se turent, et ne surent que dire.
5:9	Et je dis : Cette manière d'agir n'est pas bonne. Ne voulez-vous pas marcher dans la crainte de notre Elohîm, à cause des insultes des nations qui sont nos ennemies ?
5:10	Moi aussi, mes frères et mes serviteurs, nous leur avons prêté de l'argent et du blé. Abandonnons, je vous prie, cette dette !
5:11	Rendez-leur donc aujourd'hui leurs champs, leurs vignes, leurs oliviers et leurs maisons, et le centième de l'argent, du blé, du moût et de l'huile que vous leur avez prêtés !
5:12	Ils répondirent : Nous les rendrons et nous ne leur demanderons rien. Nous ferons ce que tu dis. Alors j'appelai les prêtres et je les fis jurer d'agir selon cette parole.
5:13	Je secouai mon bras et je dis : Qu'Elohîm secoue ainsi de sa maison et de son travail tout homme qui n'aura pas tenu parole, et qu'il soit ainsi secoué et vidé ! Et toute l'assemblée répondit : Amen ! Et ils louèrent YHWH. Et le peuple agit selon cette parole.

### Nehemyah, modèle de dévouement

5:14	Et même, depuis le jour où le roi m'a donné l'ordre d'être leur gouverneur dans le pays de Yéhouda, soit depuis la vingtième année jusqu'à la trente-deuxième année du roi Artaxerxès, pendant 12 ans, ni moi, ni mes frères, n'avons mangé le pain assigné au gouverneur.
5:15	Tandis que les premiers gouverneurs, qui étaient avant moi pesaient sur le peuple et prenaient d'eux du pain et du vin, ainsi que 40 sicles d'argent ; leurs serviteurs aussi dominaient sur le peuple. Mais moi, je n'ai pas agi de la sorte à cause de la crainte de mon Elohîm.
5:16	Et même j'ai réparé une partie de cette muraille, et nous n'avons pas acheté de champ, et tous mes serviteurs étaient rassemblés là pour travailler.
5:17	Et outre cela, j'avais aussi à ma table les Juifs et les dirigeants, au nombre de 150 hommes, et ceux qui venaient vers nous des nations d'alentour.
5:18	On m'apprêtait chaque jour un bœuf, six moutons choisis et aussi des volailles, et tous les dix jours on me présentait toutes sortes de vins en abondance. Malgré cela, je n'ai pas réclamé le pain assigné du gouverneur, parce que les travaux étaient à la charge de ce peuple.
5:19	Ô mon Elohîm, souviens-toi, pour mon bonheur de tout ce que j'ai fait pour ce peuple.

## Chapitre 6

### Complot et mensonge contre Nehemyah ; fermeté et confiance en Elohîm

6:1	Or il arriva que Sanballat, Tobiyah, et Guéshem, l'Arabe, et le reste de nos ennemis apprirent que j'avais rebâti la muraille, et qu'il n'y restait aucune brèche, bien que jusqu'à ce temps-là, je n'avais pas encore mis les battants aux portes.
6:2	Alors Sanballat et Guéshem m'envoyèrent dire : Viens, et ayons ensemble une rencontre dans les villages qui sont dans la vallée d'Ono. Or ils avaient comploté de me faire du mal.
6:3	Mais j'envoyai des messagers vers eux pour leur dire : J'ai un grand ouvrage à faire, et je ne puis descendre. Le travail serait interrompu pendant que je le quitterais pour aller vers vous.
6:4	Ils m'envoyèrent quatre fois le même message et je leur retournai le même message.
6:5	Alors Sanballat m'envoya ce même message une cinquième fois par son jeune serviteur, qui tenait à la main une lettre ouverte.
6:6	Il y était écrit : On entend dire parmi les nations, et Guéshem le dit, que vous pensez, toi et les Juifs, à vous révolter, et que c'est pour cela que tu rebâtis la muraille. Et tu vas, dit-on, devenir leur roi,
6:7	et que tu as même établi des prophètes pour te proclamer à Yeroushalaim et pour dire : Il est roi de Yéhouda. Et maintenant, on fera entendre au roi ces mêmes choses. Viens donc afin que nous consultions ensemble.
6:8	Et je lui envoyai dire : Il n'existe aucune des choses dont tu parles, mais c'est toi qui l'inventes dans ton propre cœur !
6:9	Car tous ces gens voulaient nous faire peur, en disant : Leurs mains relâcheront le travail, de sorte qu'il ne se fera pas. Maintenant donc, ô Elohîm, fortifie-moi !
6:10	Je me rendis à la maison de Shema’yah, fils de Delayah, fils de Mehétabeel. Il s'était enfermé et il me dit : Rencontrons-nous dans la maison d'Elohîm, au milieu du temple et fermons les portes du temple, car ils doivent venir pour te tuer, et ils viendront pendant la nuit pour te tuer.
6:11	Mais je répondis : Un homme tel que moi s'enfuirait-il ? Et quel homme tel que moi pourrait entrer dans le temple pour sauver sa vie ? Je n'y entrerai pas.
6:12	Et voilà, je reconnus bien qu'Elohîm ne l'avait pas envoyé, mais qu'il avait prononcé cette prophétie contre moi parce que Sanballat et Tobiyah lui avaient donné de l'argent.
6:13	Ils l'avaient engagé pour que j'aie peur, que j'agisse selon ses avis et que je pèche. Cela leur aurait servi à me faire une mauvaise réputation afin de pouvoir m'insulter.
6:14	Ô mon Elohîm ! Souviens-toi de Tobiyah et de Sanballat, et de leurs actions et aussi de No`adyah, la prophétesse, et du reste des prophètes qui cherchaient à me faire peur !

### Achèvement de la muraille

6:15	Néanmoins, la muraille fut achevée le vingt-cinquième jour du mois d'Éloul, en 52 jours.
6:16	Lorsque tous nos ennemis l'apprirent et que toutes les nations autour de nous l'apprirent, ils tombèrent de haut à leurs propres yeux et surent que cet ouvrage s'était accompli par le secours de notre Elohîm.
6:17	En ce même temps, les nobles de Yéhouda envoyaient beaucoup de lettres à Tobiyah et celles de Tobiyah venaient à eux.
6:18	Car par serment, il était le possesseur<!--Vient de l'hébreu « ba`al » qui signifie « mari », « seigneur », « maîtres ».--> de beaucoup en Yéhouda, parce qu'il était le gendre de Shekanyah, fils d'Arach, et que son fils Yehohanan avait pris la fille de Meshoullam, fils de Berekyah.
6:19	Ils racontaient même du bien de lui en ma présence, et lui rapportaient mes paroles. Et Tobiyah envoyait des lettres pour me faire peur.

## Chapitre 7

### Instructions spécifiques à Hanani et Chananyah

7:1	Or après que la muraille fut rebâtie, je posai les portes. Les portiers, les chanteurs et les Lévites furent chargés de la surveillance.
7:2	Je donnai cet ordre à Hanani, mon frère, et à Chananyah, chef de la forteresse de Yeroushalaim. C'était en effet un homme fidèle et craignant Elohîm plus que beaucoup d'autres.
7:3	Je leur dis : Que les portes de Yeroushalaim ne s'ouvrent pas avant la chaleur du soleil et, tant que les gardes ne se tiendront pas à leur poste, les portes seront fermées et verrouillées. Que l'on place comme gardes les habitants de Yeroushalaim, chaque homme à son poste, chaque homme devant sa maison.
7:4	C'était une ville aux mains larges et grande, mais le peuple peu nombreux au milieu d'elle, et ses maisons n'étaient pas bâties<!--De. 4:27.-->.

### Liste des familles revenues de captivité avec Zorobabel

7:5	Et mon Elohîm me mit à cœur de rassembler les nobles, les dirigeants et le peuple, pour en faire le dénombrement selon leurs généalogies. Je trouvai le registre du dénombrement selon les généalogies de ceux qui étaient montés la première fois. Et j'y trouvai ainsi écrit :
7:6	Voici ceux de la province qui montèrent de la captivité, d'entre ceux que Neboukadnetsar, roi de Babel<!--Babylone.-->, avait emmenés en exil et qui retournèrent à Yeroushalaim et en Yéhouda, chacun dans sa ville.
7:7	Ils vinrent avec Zorobabel<!--Esd. 5:2.-->, Yéshoua, Nehemyah, Azaryah, Ra`amyah, Nachamani, Mardochée, Bilshan, Mispéreth, Bigvaï, Nehoum, et Baana. Nombre des hommes du peuple d'Israël :
7:8	Les fils de Pareosh, 2 172.
7:9	Les fils de Shephatyah, 372.
7:10	Les fils d'Arach, 652.
7:11	Les fils de Pachath-Moab, des fils de Yéshoua et de Yoab, 2 818.
7:12	Les fils d'Élam, 1 254.
7:13	Les fils de Zatthou, 845.
7:14	Les fils de Zakkay, 760.
7:15	Les fils de Binnouï, 648
7:16	Les fils de Bébaï, 628.
7:17	Les fils d'Azgad, 2 322.
7:18	Les fils d'Adonikam, 667.
7:19	Les fils de Bigvaï, 2 067.
7:20	Les fils d'Adin, 655.
7:21	Les fils d'Ather, issus d'Hizqiyah, 98.
7:22	Les fils de Hashoum, 328.
7:23	Les fils de Betsaï, 324.
7:24	Les fils de Hariph, 112.
7:25	Les fils de Gabaon, 95.
7:26	Les hommes de Bethléhem et de Netopha, 188.
7:27	Les hommes d'Anathoth, 128.
7:28	Les hommes de Beth-Azmaveth, 42.
7:29	Les hommes de Qiryath-Yéarim, de Kephiyrah et de Beéroth, 743.
7:30	Les hommes de Ramah et de Guéba, 621.
7:31	Les hommes de Micmas, 122.
7:32	Les hommes de Béth-El et d'Aï, 123.
7:33	Les hommes de l'autre Nebo, 52.
7:34	Les fils d'un autre Élam, 1 254.
7:35	Les fils de Harim, 320.
7:36	Les fils de Yeriycho, 345.
7:37	Les fils de Lod, de Hadid et d'Ono, 721.
7:38	Les fils de Senaa, 3 930.

### Liste des prêtres revenus de captivité

7:39	Prêtres : Les fils de Yekda`yah, de la maison de Yéshoua, 973.
7:40	Les fils d'Immer, 1 052.
7:41	Les fils de Pashhour, 1 247.
7:42	Les fils de Harim, 1 017.

### Liste des Lévites revenus de captivité

7:43	Lévites : Les fils de Yéshoua et de Kadmiel, d'entre les fils de Hodva, 74.
7:44	Chanteurs : Les fils d'Asaph, 148.
7:45	Portiers : Les fils de Shalloum, les fils d'Ather, les fils de Thalmon, les fils d'Aqoub, les fils de Hathitha, les fils de Shobaï, 138.

### Liste des Néthiniens revenus de captivité

7:46	Néthiniens : Les fils de Tsicha, les fils de Hasoupha, les fils de Thabbaoth,
7:47	les fils de Kéros, les fils de Sia, les fils de Padon,
7:48	les fils de Lebana, les fils de Hagaba, les fils de Salmaï,
7:49	les fils de Hanan, les fils de Guiddel, les fils de Gachar,
7:50	les fils de Reayah, les fils de Retsin, les fils de Nekoda,
7:51	les fils de Gazzam, les fils d'Ouzza, les fils de Paséach,
7:52	les fils de Bésaï, les fils de Mehounim, les fils de Nephishsim,
7:53	les fils de Baqbouq, les fils de Haqoupha, les fils de Har-hour,
7:54	les fils de Batslith, les fils de Mehida, les fils de Harsha,
7:55	les fils de Barkos, les fils de Sisera, les fils de Thamach,
7:56	les fils de Netsiach, les fils de Hathipha.

### Liste des fils des serviteurs de Shelomoh revenus de captivité

7:57	Fils des serviteurs de Shelomoh : Les fils de Sothaï, les fils de Sophéreth, les fils de Perida,
7:58	les fils de Ya`ala, les fils de Darkon, les fils de Guiddel,
7:59	les fils de Shephatyah, les fils de Hatthil, les fils de Pokéreth-Hatsebaïm, les fils d'Amon.
7:60	Tous les Néthiniens, et les fils des serviteurs de Shelomoh, étaient 392.
7:61	Voici ceux qui montèrent de Thel-Mélach, de Thel-Harsha, de Keroub-Addôn et d'Immer, lesquels ne purent montrer la maison de leurs pères, ni leur race, pour prouver qu'ils étaient d'Israël.
7:62	Les fils de Delayah, les fils de Tobiyah, les fils de Nekoda, 642.

### Liste des prêtres exclus de la prêtrise

7:63	Et les prêtres : les fils de Chabayah, les fils d'Hakkots, les fils de Barzillaï, qui prit pour femme une des filles de Barzillaï, le Galaadite, et qui fut appelé de leur nom.
7:64	Ils cherchèrent leur registre généalogique, mais ils n'y furent pas trouvés, c'est pourquoi on les déclara souillés pour la prêtrise.
7:65	Le gouverneur leur dit de ne pas manger du saint des saints, jusqu'à ce que le prêtre eût consulté l'ourim et le thoummim<!--Ex. 28:30 ; Esd. 2:63.-->.

### Somme des Israélites revenus de captivité

7:66	Toute l'assemblée réunie était de 42 360,
7:67	sans leurs serviteurs et leurs servantes, qui étaient au nombre de 7 337. Ils avaient aussi 245 chanteurs et chanteuses.

### Dons des enfants d'Israël pour le trésor

7:68	Ils avaient 736 chevaux, 245 mulets ;
7:69	435 chameaux et 6 720 ânes.
7:70	Or quelques-uns des chefs des pères firent des dons pour l'ouvrage. Le gouverneur donna au trésor 1 000 drachmes d'or, 50 coupes, 530 tuniques de prêtres.
7:71	Quelques autres d'entre les chefs des pères donnèrent pour le trésor de l'ouvrage 20 000 drachmes d'or et 2 200 mines d'argent.
7:72	Le reste du peuple donna 20 000 drachmes d'or, 2 000 mines d'argent et 67 tuniques de prêtres.
7:73	Et ainsi les prêtres, les Lévites, les portiers, les chanteurs, quelques-uns du peuple, les Néthiniens et tous ceux d'Israël, habitèrent dans leurs villes. Ainsi, quand le septième mois approcha, les enfants d'Israël étaient dans leurs villes.

## Chapitre 8

### Lecture du livre de la torah, conviction de péché du peuple

8:1	Or tout le peuple se rassembla comme un seul homme sur la place qui est devant la porte des eaux. Et ils dirent à Ezra, le scribe, d'apporter le livre de la torah de Moshè, que YHWH avait ordonné à Israël.
8:2	Et ainsi le premier jour du septième mois Ezra, le prêtre, apporta la torah devant l'assemblée, composée d'hommes et de femmes, et de tous ceux qui pouvaient comprendre ce qu'ils entendaient.
8:3	Et il lut dans le livre, sur la place qui était devant la porte des eaux, depuis le matin jusqu'au milieu du jour, en présence des hommes et des femmes et de tous ceux qui comprenaient. Et les oreilles de tout le peuple étaient attentives à la lecture du livre de la torah.
8:4	Ainsi Ezra, le scribe, était debout sur une estrade de bois qu'on avait dressée pour l'occasion. Il avait auprès de lui, à sa droite, Mattithyah, Shéma, Anayah, Ouriyah, Chilqiyah et Ma`aseyah, et à sa gauche étaient Pedayah, Mishaël, Malkiyah, Hashoum, Hashbaddana, Zekaryah et Meshoullam.
8:5	Ezra ouvrit le livre aux yeux de tout le peuple, car il était au-dessus de tout le peuple, et lorsqu'il l'eut ouvert, tout le peuple se tint debout.
8:6	Puis Ezra bénit YHWH, le grand Elohîm, et tout le peuple répondit en élevant leurs mains : Amen ! Amen ! Et ils s'inclinèrent et se prosternèrent devant YHWH, le visage contre terre.
8:7	Aussi Yéshoua, Bani, Sherebyah, Yamin, Aqoub, Shabbethaï, Hodiyah, Ma`aseyah, Qeliyta, Azaryah, Yozabad, Hanan, Pelayah et les Lévites, faisaient comprendre la torah au peuple, et le peuple se tenait à sa place.
8:8	Et ils lisaient distinctement dans le livre de la torah d'Elohîm, ils en donnaient le sens et faisaient comprendre la lecture.
8:9	Et Nehemyah, le gouverneur, Ezra, le prêtre et le scribe, et les Lévites qui instruisaient le peuple, dirent à tout le peuple : Ce jour est sacré pour YHWH notre Elohîm. Ne soyez pas dans les lamentations et ne pleurez pas ! Car tout le peuple pleurait en entendant les paroles de la torah.
8:10	Puis on leur dit : Allez, mangez des viandes grasses, buvez du vin doux et envoyez-en des portions à ceux qui n'ont rien de prêt, car ce jour est sacré pour notre Seigneur. Ne soyez donc pas tristes, car la joie de YHWH est votre force !
8:11	Et les Lévites calmaient tout le peuple, en disant : Taisez-vous car ce jour est sacré, et ne vous affligez pas.
8:12	Ainsi tout le peuple s'en alla pour manger et pour boire, pour envoyer des portions, et pour faire une grande réjouissance, parce qu'ils avaient bien compris les paroles qu'on leur avait fait connaître.

### Célébration de la fête des tabernacles

8:13	Et le second jour, les chefs des pères de tout le peuple, les prêtres et les Lévites, se rassemblèrent auprès d'Ezra, le scribe, pour sagement comprendre les paroles de la torah.
8:14	Et ils trouvèrent écrit dans la torah que YHWH avait ordonnée par Moshè, que les enfants d'Israël devaient habiter sous des tentes<!--Voir les sept fêtes de YHWH en Lé. 23.--> pendant la fête au septième mois.
8:15	Ce qu'ils firent savoir et qu'ils publièrent dans toutes leurs villes et à Yeroushalaim, en disant : Allez sur la montagne, et apportez des rameaux d'oliviers, et des rameaux d'autres arbres huileux, des rameaux de myrte, des rameaux de palmier, et des rameaux d'arbres touffus, afin de faire des tentes, selon ce qui est écrit.
8:16	Alors le peuple alla et en apporta. Ils se firent des tentes, chacun sur son toit, dans les cours de leurs maisons, et dans les parvis de la maison d'Elohîm, sur la place de la porte des eaux, et sur la place de la porte d'Éphraïm.
8:17	Ainsi toute l'assemblée de ceux qui étaient revenus de la captivité fit des tentes, et ils habitèrent sous ces tentes. Or les enfants d'Israël n'en avaient pas fait de telles depuis les jours de Yéshoua<!--Forme contractée de Yéhoshoua (Josué).-->, fils de Noun, jusqu'à ce jour ; et il y eut une très grande joie.
8:18	On lut dans le livre de la torah d'Elohîm jour après jour, depuis le premier jour jusqu'au dernier. On célébra la fête pendant 7 jours, et il y eut une assemblée solennelle au huitième jour, comme cela est ordonné.

## Chapitre 9

### Confession, jeûne et prière du peuple

9:1	Et le vingt-quatrième jour du même mois, les enfants d'Israël se rassemblèrent pour un jeûne, couverts de sacs et de terre.
9:2	Et la race d'Israël se sépara de tous les fils d'étrangers et ils se présentèrent pour confesser leurs péchés et les iniquités de leurs pères.
9:3	Ils se levèrent donc à leur place, et on lut dans le livre de la torah de YHWH, leur Elohîm, pendant un quart de la journée. Et pendant un autre quart, ils confessèrent leurs péchés et se prosternèrent devant YHWH, leur Elohîm.

### Prière des Lévites, alliance avec YHWH

9:4	Yéshoua, Bani, Kadmiel, Shebanyah, Bounni, Sherebyah, Bani et Kenani se levèrent sur la tribune des Lévites, et crièrent à grande voix à YHWH, leur Elohîm.
9:5	Et les Lévites, Yéshoua, Kadmiel, Bani, Chashabneyah, Sherebyah, Hodiyah, Shebanyah et Pethachyah, dirent : Levez-vous, bénissez YHWH votre Elohîm, d'éternité en éternité ! Que l'on bénisse ton Nom glorieux, qui est au-dessus de toute bénédiction et de toute louange !
9:6	Toi seul, YHWH, tu as fait les cieux, les cieux des cieux et toute leur armée, la Terre et tout ce qui y est, les mers et toutes les choses qui y vivent. Tu donnes la vie à toutes ces choses et l'armée des cieux se prosterne devant toi.
9:7	Tu es YHWH, notre Elohîm, qui as choisi Abram, et qui l'as fait sortir d'Our en Chaldée, et qui lui as donné le nom d'Abraham<!--Ge. 11:31, 17:5.-->.
9:8	Tu as trouvé son cœur fidèle devant toi et tu as conclu l'alliance avec lui pour donner le pays des Cananéens, des Héthiens, des Amoréens, des Phéréziens, des Yebousiens et des Guirgasiens, pour le donner à sa postérité. Et tu as accompli ce que tu as promis parce que tu es juste.
9:9	Car tu as vu l'affliction de nos pères en Égypte et tu as entendu leurs cris près de la Mer Rouge<!--Ex. 2:23-25.-->.
9:10	Tu as donné des signes et des miracles contre pharaon et contre tous ses serviteurs, et contre tout le peuple de son pays, parce que tu savais avec quelle arrogance ils les avaient maltraités et tu t'es acquis un nom, tel qu'il paraît aujourd'hui.
9:11	Tu as fendu aussi la mer devant eux et ils sont passés à sec au milieu de la mer mais tu as jeté dans les profondeurs ceux qui les poursuivaient, comme une pierre dans les eaux violentes.
9:12	Tu les as conduits le jour par la colonne de nuée, et la nuit par la colonne de feu, pour les éclairer dans le chemin par où ils devaient aller<!--Ex. 13:21.-->.
9:13	Tu es descendu sur la montagne de Sinaï, tu leur as parlé du haut des cieux et leur as donné des ordonnances justes et la torah de vérité, des statuts et des commandements bons.
9:14	Tu leur as fait connaître ton saint shabbat<!--Ge. 2:1-3 ; Ex. 20:8-11.--> et tu leur as donné les commandements, les statuts, et la torah par Moshè, ton serviteur.
9:15	Tu leur as donné aussi, du haut des cieux, du pain quand ils avaient faim, et tu as fait sortir de l'eau du rocher quand ils avaient soif<!--Ex. 16:13-36 ; No. 20:8 ; 1 Co. 10:4.-->. Et tu leur as dis d'entrer et de prendre possession du pays que tu avais juré, à main levée, de leur donner.
9:16	Mais nos pères se sont montrés arrogants et ont raidi leur cou. Ils n'ont pas écouté tes commandements.
9:17	Ils ont refusé d'écouter et ils ne se sont pas souvenus des merveilles que tu avais faites en leur faveur. Mais ils ont raidi leur cou et, dans leur rébellion, ils se sont donné un chef pour retourner à leur esclavage. Mais toi, tu es l'Éloah qui pardonne, miséricordieux, compatissant, lent à la colère et abondant en bonté, et tu ne les as pas abandonnés.
9:18	Même quand ils se sont fait un veau en métal fondu, en disant : Voici ton Elohîm qui t'a fait sortir hors d'Égypte, et qu'ils ont commis contre toi de grands blasphèmes<!--Ex. 32:1-14.--> ;
9:19	et toi, dans ton immense miséricorde, tu ne les as pas abandonnés dans le désert. Et la colonne de nuée ne s'est pas écartée d'eux pendant le jour pour les conduire sur ce chemin, ni la colonne de feu pendant la nuit pour éclairer le chemin sur lequel ils marchaient.
9:20	Tu leur as donné ton bon Esprit pour les rendre sages. Tu n'as pas refusé ta manne à leur bouche et tu leur as donné de l'eau quand ils avaient soif.
9:21	Pendant 40 ans, tu as pourvu à leurs besoins dans le désert, sans qu'ils ne manquent de rien. Leurs vêtements ne se sont pas usés et leurs pieds n'ont pas enflé.
9:22	Tu leur as donné des royaumes et des peuples et tu les leur as répartis comme territoires frontaliers, et ils ont pris possession du pays de Sihon, c'est le pays du roi de Hesbon, et du pays de Og, roi de Bashân.
9:23	Et tu as multiplié leurs fils comme les étoiles du ciel et tu les as fait entrer dans le pays dont tu avais dit à leurs pères qu'ils y entreraient pour en prendre possession.
9:24	Ainsi leurs fils sont entrés dans le pays et en ont pris possession. Tu as humilié devant eux les habitants du pays, les Cananéens, et tu les leur as livrés, avec leurs rois et les peuples du pays, pour qu'ils les traitent selon leur volonté.
9:25	Ils ont pris des villes fortifiées et une terre fertile. Ils ont pris possession de maisons remplies de toutes sortes de biens, de puits qu'on avait creusés, de vignes, d'oliviers et d'arbres fruitiers en abondance. Ils ont mangé, ils se sont rassasiés, ils ont engraissé et ils ont vécu dans les délices, par ta grande bonté.
9:26	Mais ils se sont rebellés et révoltés contre toi. Ils ont rejeté ta torah derrière leur dos, ils ont tué tes prophètes, qui les avertissaient pour qu'ils reviennent à toi, et ils ont commis contre toi de grands blasphèmes.
9:27	C'est pourquoi tu les as livrés entre les mains de leurs ennemis, qui les ont opprimés. Mais au temps de leur détresse, ils ont crié vers toi, et toi, tu les as entendus du ciel, et dans ta grande compassion, tu leur as donné des sauveurs qui les ont délivrés de la main de leurs ennemis.
9:28	Mais dès qu'ils ont eu du repos, ils ont recommencé à faire du mal devant toi. Alors tu les as abandonnés entre les mains de leurs ennemis, qui dominèrent sur eux. Mais, de nouveau, ils ont crié vers toi, et toi, tu les as entendus du ciel, et, dans ta grande compassion, tu les as délivrés plusieurs fois et en divers temps.
9:29	Et tu les as exhorté à revenir à ta torah, mais ils se sont montrés arrogants et n'ont pas écouté tes commandements. Ils ont péché contre tes ordonnances qui font vivre l'être humain qui les observe. Ils ont rendu rebelle leur épaule et ont raidi leur cou, ils n'ont pas écouté.
9:30	Tu les as tirés pendant de nombreuses années et tu les as avertis par ton Esprit, par la main de tes prophètes, mais ils n'ont pas prêté l'oreille. C'est pourquoi tu les as livrés entre les mains des peuples des pays.
9:31	Néanmoins, dans ta grande compassion, tu ne les as pas livrés à la destruction et tu ne les as pas abandonnés, car tu es le El compatissant et miséricordieux.
9:32	Et maintenant donc, ô notre Elohîm, le El Gadowl<!--Le El Grand.-->, le Gibbor et le redoutable, qui garde ton alliance et la miséricorde, qu'elle ne soit pas peu de chose devant toi toute cette détresse qui nous a atteints, nous, nos rois, nos chefs, nos prêtres, nos prophètes, nos pères et tout ton peuple, depuis le temps des rois d'Assyrie jusqu'à aujourd'hui.
9:33	Tu as été juste dans toutes les choses qui nous sont arrivées, car tu as agi avec fidélité, mais nous, nous avons agi méchamment.
9:34	Nos rois, nos chefs, nos prêtres et nos pères n'ont pas pratiqué ta torah et n'ont pas été attentifs à tes commandements ni à tes témoignages par lesquels tu les as avertis.
9:35	Ils ne t'ont pas servi durant leur règne, au milieu des grands biens que tu leur accordais, dans le pays vaste et riche que tu avais mis devant eux, et ils ne se sont pas détournés de leurs mauvaises œuvres.
9:36	Voici, nous sommes aujourd'hui esclaves sur la terre que tu as donnée à nos pères pour en manger le fruit et les biens. Voici, nous y sommes esclaves !
9:37	Elle rapporte ses produits en abondance pour les rois que tu as établis sur nous à cause de nos péchés, et qui dominent sur nos corps et sur nos bêtes, à leur volonté, de sorte que nous sommes dans une grande angoisse !
9:38	Et à cause de toutes ces choses, nous avons conclu une alliance que nous avons mise par écrit. Nos chefs, nos Lévites et nos prêtres y ont apposé leur sceau.

## Chapitre 10

### Liste des contractants et termes de l'alliance

10:1	Voici ceux qui apposèrent leur sceau : Nehemyah, le gouverneur, fils de Chakalyah, et Tsidqiyah<!--Sédécias.-->.
10:2	Serayah, Azaryah, Yirmeyah,
10:3	Pashhour, Amaryah, Malkiyah,
10:4	Hattoush, Shebanyah, Mallouk,
10:5	Harim, Merémoth, Obadyah,
10:6	Daniye'l, Guinnethon, Baroukh,
10:7	Meshoullam, Abiyah, Miyamin,
10:8	Ma`azyah, Bilgaï et Shema’yah. Ce sont les prêtres.
10:9	Des Lévites : Yéshoua, fils d'Azanyah, Binnouï d'entre les fils de Hénadad, et Kadmiel.
10:10	Et leurs frères : Shebanyah, Hodiyah, Qeliyta, Pelayah, Hanan,
10:11	Miyka<!--Michée.-->, Rehob, Chashabyah.
10:12	Zakkour, Sherebyah, Shebanyah,
10:13	Hodiyah, Bani et Beninou.
10:14	Des chefs du peuple : Pareosh, Pachath-Moab, Élam, Zatthou, Bani,
10:15	Bounni, Azgad, Bébaï,
10:16	Adoniyah, Bigvaï, Adin,
10:17	Ather, Hizqiyah, Azzour,
10:18	Hodiyah, Hashoum, Betsaï,
10:19	Hariph, Anathoth, Nébaï,
10:20	Magpiash, Meshoullam, Hézir,
10:21	Meshézabeel, Tsadok, Yaddoua,
10:22	Pelatyah, Hanan, Anayah,
10:23	Hoshea, Chananyah, Hashoub,
10:24	Hallochesh, Pilcha, Shobek,
10:25	Rehoum, Hashabna, Ma`aseyah,
10:26	Achiyah, Hanan, Anan,
10:27	Mallouk, Harim et Baana.
10:28	Quant au reste du peuple, les prêtres, les Lévites, les portiers, les chanteurs, les Néthiniens et tous ceux qui s'étaient séparés des peuples de ces pays pour suivre la torah d'Elohîm, leurs femmes, leurs fils et leurs filles, tous ceux qui avaient de la connaissance et de l'intelligence,
10:29	se joignirent à leurs frères les plus considérables d'entre eux. Ils s'engagèrent par serment et jurèrent de marcher dans la torah d'Elohîm, qui avait été donnée par Moshè, serviteur d'Elohîm, de garder et de mettre en pratique tous les commandements de YHWH, notre Seigneur, ses jugements et ses ordonnances.
10:30	De ne pas donner nos filles aux peuples du pays, et de ne pas prendre leurs filles pour nos fils.
10:31	De ne rien prendre le jour du shabbat, ou tel autre jour consacré, des peuples du pays qui apporteraient des marchandises et toutes sortes de denrées, le jour du shabbat, pour les vendre, d'abandonner la septième année et de faire remise de toute dette.
10:32	Nous nous sommes imposés aussi des commandements qui nous obligeaient à donner chaque année le tiers d'un sicle, pour le service de la maison de notre Elohîm,
10:33	pour les pains de proposition, pour l'offrande perpétuelle et pour l'holocauste perpétuel, pour ceux des shabbats, des nouvelles lunes et des fêtes, pour les choses consacrées, pour les sacrifices pour le péché afin de faire la propitiation pour Israël et pour toute l'œuvre de la maison de notre Elohîm.
10:34	Nous avons tiré au sort pour l'offrande du bois, tant les prêtres et les Lévites, que le peuple, afin de l'amener à la maison de notre Elohîm, selon les maisons de nos pères et dans les temps fixés, d'année en année, pour le brûler sur l'autel de YHWH, notre Elohîm, ainsi qu'il est écrit dans la torah.
10:35	Nous avons décidé aussi d'apporter à la maison de YHWH, d'année en année, les prémices de notre terre, et les prémices de tous les fruits de tous les arbres,
10:36	d'amener les premiers-nés de nos fils et de nos bêtes, comme il est écrit dans la torah, et d'amener à la maison de notre Elohîm, aux prêtres qui font le service dans la maison de notre Elohîm, les premiers-nés de nos bœufs et de notre menu bétail,
10:37	d'apporter les prémices de notre pâte, nos offrandes, les fruits de tous les arbres, le vin et l'huile aux prêtres, dans les chambres de la maison de notre Elohîm, et la dîme de notre terre aux Lévites, et que les Lévites prendraient les dîmes dans toutes les villes agricoles.
10:38	Le prêtre, fils d'Aaron, sera avec les Lévites lorsque les Lévites paieront la dîme<!--Il est question de la dîme des Lévites (No. 18:24 ; De. 14:28-29).-->. Et les Lévites apporteront la dîme de la dîme<!--Il s'agit ici de la dîme de la dîme que les Lévites donnaient aux prêtres. Elle était apportée aux magasins du temple. Voir commentaires en No. 18:21 et Mal. 3:10.--> à la maison de notre Elohîm, dans les chambres de la maison où sont les magasins<!--Le mot hébreu « owtsar » (trésor) signifie aussi magasin (Né. 12:44, 13:12-13).-->.
10:39	Car les enfants d'Israël et les fils de Lévi apporteront dans ces chambres les offrandes du blé, du vin et de l'huile, là sont les ustensiles du sanctuaire, et les prêtres qui font le service, les portiers et les chanteurs. Ainsi, nous n'abandonnerons pas la maison de notre Elohîm.

## Chapitre 11

### Les habitants de Yeroushalaim (Jérusalem)

11:1	Les chefs du peuple habitèrent à Yeroushalaim. Mais pour le reste du peuple, on tira au sort pour faire venir habiter à Yeroushalaim, la ville sainte, une famille sur 10. Les 9 autres parties pouvaient rester dans les autres villes.
11:2	Et le peuple bénit tous ceux qui se présentèrent volontairement pour habiter à Yeroushalaim.
11:3	Voici les chefs de la province qui habitèrent à Yeroushalaim ; les autres s'étant établis dans les villes de Yéhouda, chacun dans sa propriété, selon sa ville, Israélites, prêtres, Lévites, Néthiniens, et les fils des serviteurs de Shelomoh.
11:4	À Yeroushalaim habitèrent donc des fils de Yéhouda et des fils de Benyamin. Des fils de Yéhouda : Athayah, fils d'Ouzyah, fils de Zekaryah, fils d'Amaryah, fils de Shephatyah, fils de Mahalal'el, d'entre les fils de Pérets,
11:5	et Ma`aseyah, fils de Baroukh, fils de Col-Hozé, fils de Chazayah, fils d'Adayah, fils de Yoyariyb, fils de Zekaryah, fils de Shiloni.
11:6	Total des fils de Pérets, qui s'établirent à Yeroushalaim : 468 hommes talentueux.
11:7	Voici les fils de Benyamin : Sallou, fils de Meshoullam, fils de Yoed, fils de Pedayah, fils de Kolayah, fils de Ma`aseyah, fils d'Ithiel, fils de Yesha`yah,
11:8	et après lui, Gabbaï et Sallaï : 928.
11:9	Yoel, fils de Zicri, était leur chef, et Yéhouda, fils de Hassenoua, était le second chef de la ville.
11:10	Des prêtres : Yekda`yah, fils de Yoyariyb, Yakîn,
11:11	Serayah, fils de Chilqiyah, fils de Meshoullam, fils de Tsadok, fils de Merayoth, fils d'Ahitoub, prince de la maison d'Elohîm,
11:12	et leurs frères, faisant le service de la maison : 822. Adayah, fils de Yeroham, fils de Pelalyah, fils d'Amtsi, fils de Zekaryah, fils de Pashhour, fils de Malkiyah,
11:13	et ses frères, chefs des pères : 242 ; et Amashsaï, fils d'Azareel, fils d'Achzaï, fils de Meshillémoth, fils d'Immer,
11:14	et leurs frères, vaillants et talentueux : 128. Zabdiel, fils de Guedolim, était leur chef.
11:15	Des Lévites : Shema’yah, fils de Hashoub, fils d'Azrikam, fils de Chashabyah, fils de Bounni,
11:16	Shabbethaï et Yozabad chargés des travaux extérieurs pour la maison d'Elohîm, étant d'entre les chefs des Lévites ;
11:17	Mattanyah, fils de Miyka, fils de Zabdi, fils d'Asaph, était le chef qui commençait le premier à chanter les louanges dans la prière, et Baqboukyah, le second parmi ses frères, puis Abda, fils de Shammoua, fils de Galal, fils de Yedoutoun.
11:18	Total des Lévites dans la ville sainte : 284.
11:19	Et les portiers : Aqoub, Thalmon, et leurs frères qui gardaient les portes : 172.

### Les habitants des autres villes

11:20	Le reste d'Israël, des prêtres et des Lévites, s'établit dans toutes les villes de Yéhouda, chacun dans son héritage.
11:21	Mais les Néthiniens habitèrent sur la colline. Tsicha et Guishpa étaient préposés sur les Néthiniens.
11:22	Celui qui avait la charge des Lévites à Yeroushalaim était Ouzzi, fils de Bani, fils de Chashabyah, fils de Mattanyah, fils de Miyka, d'entre les fils d'Asaph, chanteurs, pour l'ouvrage de la maison d'Elohîm,
11:23	car il y avait un commandement du roi à leur égard, et il y avait un salaire fixe pour les chanteurs, parole du jour en son jour.
11:24	Pethachyah, fils de Meshézabeel, d'entre les fils de Zérach, fils de Yéhouda, était commissaire du roi pour toutes les affaires du peuple.
11:25	Dans les villages et leurs territoires, quelques-uns des fils de Yéhouda habitèrent à Qiryath-Arba et dans les lieux de son ressort, à Dibon et dans les lieux de son ressort, à Yeqabtseel et dans les villages de son ressort,
11:26	à Yéshoua, à Moladah, à Beth-Paleth,
11:27	à Hatsar-Shoual, à Beer-Shéba, et dans les lieux de son ressort,
11:28	à Tsiklag, à Mecona, et dans les lieux de son ressort,
11:29	à En-Rimmon, à Tsorea, à Yarmouth,
11:30	à Zanoach, à Adoullam, et dans leurs villages, à Lakis et dans ses territoires, à Azéqah et dans les lieux de son ressort. Ils habitèrent depuis Beer-Shéba jusqu'à la vallée de Hinnom.
11:31	Et les fils de Benyamin habitèrent depuis Guéba à Micmash, à Ayyah, à Béth-El, et dans les lieux de son ressort,
11:32	à Anathoth, à Nob, à Ananyah,
11:33	à Hatsor, à Ramah, à Guitthaïm,
11:34	à Hadid, à Tseboïm, à Neballath,
11:35	à Lod, et à Ono, la vallée des ouvriers.
11:36	D'entre les Lévites, des classes de Yéhouda se rattachèrent à Benyamin.

## Chapitre 12

### Les prêtres et les Lévites montés avec Zorobabel

12:1	Voici les prêtres et les Lévites qui montèrent avec Zorobabel, fils de Shealthiel, et avec Yéshoua : Serayah, Yirmeyah, Ezra,
12:2	Amaryah, Mallouk, Hattoush,
12:3	Shekanyah, Rehoum, Merémoth,
12:4	Iddo, Guinnethoï, Abiyah,
12:5	Miyamin, Ma`adyah, Bilga,
12:6	Shema’yah, Yoyariyb, Yekda`yah,
12:7	Sallou, Amok, Chilqiyah, Yekda`yah. Ce furent là les chefs des prêtres, et de leurs frères, du temps de Yéshoua.
12:8	Lévites : Yéshoua, Binnouï, Kadmiel, Sherebyah, Yéhouda, Mattanyah, qui dirigeait les louanges, lui et ses frères.
12:9	Baqboukyah et Ounni, leurs frères, qui étaient en fonction vis-à-vis d'eux.

### Les fils des prêtres

12:10	Yéshoua engendra Yoyaqim, Yoyaqim engendra Éliashib, Éliashib engendra Yoyada,
12:11	Yoyada engendra Yonathan, et Yonathan engendra Yaddoua.
12:12	Au temps de Yoyaqim, les prêtres chefs des pères étaient : pour Serayah, Merayah ; pour Yirmeyah, Chananyah ;
12:13	pour Ezra, Meshoullam ; pour Amaryah, Yehohanan ;
12:14	pour Melouki, Yonathan ; pour Shebanyah, Yossef ;
12:15	pour Harim, Adna ; pour Merayoth, Helkaï ;
12:16	pour Iddo, Zekaryah ; pour Guinnethon, Meshoullam ;
12:17	pour Abiyah, Zicri ; pour Minyamin et Mo`adyah, Pilthaï ;
12:18	pour Bilga, Shammoua ; pour Shema’yah, Yehonathan ;
12:19	pour Yoyariyb, Matthnaï ; pour Yekda`yah, Ouzzi ;
12:20	pour Sallaï, Kallaï ; pour Amok, Héber ;
12:21	pour Chilqiyah, Chashabyah ; pour Yekda`yah, Netanél.

### Les chefs des fils de Lévi

12:22	Au temps d'Éliashib, de Yoyada, de Yohanan et de Yaddoua, les Lévites, chefs de famille et les prêtres, furent inscrits sous le règne de Darius, le Perse.
12:23	Les fils de Lévi, chefs des pères, furent enregistrés dans le livre des discours jusqu'au temps de Yohanan, fils d'Éliashib.
12:24	Les chefs des Lévites, Chashabyah, Sherebyah et Yéshoua, fils de Kadmiel, et leurs frères, étaient vis-à-vis d'eux, pour louer et célébrer, selon l'ordre de David, homme d'Elohîm.
12:25	Mattanyah, Baqboukyah, Obadyah, Meshoullam, Thalmon, et Aqoub, les portiers, faisaient la garde au seuil des portes.
12:26	Ce fut du temps de Yoyaqim, fils de Yéshoua, fils de Yotsadak, et du temps de Nehemyah, le gouverneur, et d'Ezra, prêtre et scribe.

### La dédicace de la muraille de Yeroushalaim (Jérusalem)

12:27	Lors de la dédicace de la muraille de Yeroushalaim, on envoya chercher les Lévites de tous les lieux où ils étaient, pour les faire venir à Yeroushalaim, afin de célébrer la dédicace avec joie, par des actions de grâces et par des chants sur des cymbales, des luths et des harpes.
12:28	Les fils des chanteurs se rassemblèrent du district des alentours de Yeroushalaim, des villages des Nethophathiens,
12:29	de Beth-Guilgal, et des territoires de Guéba et d'Azmaveth, car les chanteurs s'étaient bâtis des villages aux alentours de Yeroushalaim.
12:30	Les prêtres et les Lévites se purifièrent, et ils purifièrent le peuple, les portes et la muraille.
12:31	Puis je fis monter sur la muraille les chefs de Yéhouda, et j'établis deux grands chœurs. Le premier se mit en marche du côté droit sur la muraille, vers la porte du fumier.
12:32	Et après eux marchait Hosha`yah, avec la moitié des chefs de Yéhouda,
12:33	Azaryah, Ezra, Meshoullam,
12:34	Yéhouda, Benyamin, Shema’yah et Yirmeyah,
12:35	des fils des prêtres avec les trompettes, Zekaryah, fils de Yonathan, fils de Shema’yah, fils de Mattanyah, fils de Miykayah, fils de Zakkour, fils d'Asaph,
12:36	et ses frères, Shema’yah, Azareel, Milalaï, Guilalaï, Maaï, Netanél, Yéhouda, et Hanani, avec les instruments des cantiques de David, homme d'Elohîm. Ezra, le scribe, marchait devant eux.
12:37	À la porte de la source, qui était vis-à-vis d'eux, ils montèrent aux marches de la cité de David, par la montée de la muraille, depuis la maison de David, jusqu'à la porte des eaux, vers l'orient.
12:38	Le second chœur se mit en marche du côté opposé. J'étais derrière lui avec l'autre moitié du peuple, sur la muraille. Passant par-dessus la tour des fours, jusqu'à la muraille large ;
12:39	puis vers la porte d'Éphraïm, vers la vieille porte, vers la porte des poissons, la tour de Hananeel, et la tour de Méa, jusqu'à la porte des brebis. Et l'on s'arrêta à la porte de la prison.
12:40	Les deux chœurs s'arrêtèrent dans la maison d'Elohîm, moi aussi, avec les dirigeants qui étaient avec moi,
12:41	et les prêtres Élyakim, Ma`aseyah, Minyamin, Miykayah, Elyoénaï, Zekaryah, Chananyah, avec les trompettes,
12:42	et Ma`aseyah, Shema’yah, Èl’azar, Ouzzi, Yehohanan, Malkiyah, Élam et Ézer. Puis les chanteurs, desquels Yizrachyah avait la charge, se firent entendre.
12:43	On offrit ce jour-là de nombreux sacrifices, et on se réjouit, parce qu'Elohîm leur avait donné un grand sujet de joie. Les femmes et les enfants se réjouirent aussi et la joie de Yeroushalaim fut entendue au loin.

### Les prêtres et les Lévites à leur poste

12:44	C'est en ce temps-là qu'on a désigné des hommes pour la surveillance des chambres qui servaient de magasins pour les offrandes, les prémices et les dîmes, et on les a chargés d'y recueillir, du territoire des villes, les portions ordonnées par la torah aux prêtres et aux Lévites. Car Yéhouda se réjouissait de ce que les prêtres et de ce que les Lévites étaient à leur poste,
12:45	et parce qu'ils avaient gardé la charge qui leur avait été donnée de la part de leur Elohîm, et la charge de la purification. Les chanteurs et les portiers remplissaient aussi leurs fonctions, selon le commandement de David, et de Shelomoh, son fils.
12:46	Car autrefois, du temps de David et d'Asaph, on avait établi des chefs de chanteurs et des cantiques de louange pour remercier Elohîm.
12:47	Tout Israël, du temps de Zorobabel et de Nehemyah, donna les portions des chanteurs et des portiers, jour par jour ; on donna aux Lévites les choses consacrées, et les Lévites donnèrent aux fils d'Aaron les choses consacrées.

## Chapitre 13

### Lecture du livre de Moshè, séparation d'avec les étrangers

13:1	En ce temps-là, on a lu dans le livre de Moshè, aux oreilles du peuple et l'on y a trouvé écrit que les Ammonites et les Moabites ne devaient jamais entrer dans l'assemblée d'Elohîm<!--De. 23:3.-->,
13:2	parce qu'ils n'étaient pas venus au-devant des enfants d'Israël avec du pain et de l'eau et qu'ils avaient loué Balaam<!--Balaam : voir No. 22-24.--> contre eux pour les maudire. Mais notre Elohîm avait changé la malédiction en bénédiction.
13:3	C'est pourquoi il est arrivé que dès qu'on a entendu la torah, on a séparé d'Israël toutes les races mélangées.

### Purification des chambres du temple

13:4	Or, avant que ceci arrive, Éliashib, prêtre établi sur les chambres de la maison de notre Elohîm, et qui était un proche de Tobiyah,
13:5	avait disposé pour lui une grande chambre où l'on mettait auparavant les offrandes, l'encens, les ustensiles, les dîmes du blé, du vin et de l'huile, qui étaient ordonnées pour les Lévites, pour les chanteurs et pour les portiers, avec les contributions pour les prêtres.
13:6	Or je n'étais pas à Yeroushalaim pendant tout ce temps, car j'étais retourné vers le roi la trente-deuxième année d'Artaxerxès, roi de Babel. Et à la fin de l'année, j'ai demandé au roi la permission,
13:7	de revenir à Yeroushalaim et je me suis aperçu du mal qu'avait commis Éliashib, en disposant une chambre pour Tobiyah dans le parvis de la maison d'Elohîm.
13:8	J'en ai éprouvé un très grand déplaisir et j'ai jeté tous les meubles de Tobiyah hors de la chambre.
13:9	Et j'ai ordonné qu'on purifie les chambres avant d'y faire revenir les ustensiles de la maison d'Elohîm, les offrandes et l'encens.

### Sur les portions des Lévites

13:10	J'ai aussi appris que les portions des Lévites ne leur avaient pas été données, et que les Lévites et les chanteurs qui faisaient le service s'étaient enfuis chacun sur sa terre.
13:11	J'ai fait des reproches aux dirigeants en leur disant : Pourquoi la maison d'Elohîm a-t-elle été abandonnée ? Je les ai donc rassemblés et les ai placés à leur poste.
13:12	Alors tous ceux de Yéhouda apportèrent dans les magasins les dîmes du blé, du vin et de l'huile.
13:13	J'ai confié la surveillance du trésor à Shelemyah le prêtre, à Tsadok le scribe, et à Pedayah l'un des Lévites, et pour les aider, Hanan, fils de Zakkour, fils de Mattanyah, parce qu'ils étaient considérés comme très fidèles. Et je les ai chargés de faire les distributions à leurs frères.
13:14	Souviens-toi de moi, ô mon Elohîm, à cause de cela et n'efface pas ce que j'ai fait avec fidélité pour la maison de mon Elohîm, et pour ce qu'il est ordonné d'y faire !

### Avertissement pour le respect du shabbat

13:15	En ce temps-là, j'ai vu en Yéhouda des gens fouler aux pressoirs le jour du shabbat, et d'autres apporter des gerbes, et charger sur des ânes du vin, des raisins, des figues, et toutes autres sortes de fardeaux pour les introduire à Yeroushalaim le jour du shabbat. Je les ai avertis, le jour où ils vendaient leurs denrées.
13:16	Les Tyriens, qui demeuraient aussi à Yeroushalaim, apportaient du poisson, et beaucoup d'autres marchandises, et les vendaient aux fils de Yéhouda dans Yeroushalaim le jour du shabbat.
13:17	J'ai fait des reproches aux nobles de Yéhouda en leur disant : Que signifie cette action mauvaise que vous faites, en profanant le jour du shabbat ?
13:18	Vos pères n'ont-ils pas fait la même chose, et n'est-ce pas pour cela que notre Elohîm a fait venir tout ce mal sur nous et sur cette ville ? Et vous amenez de nouveau son ardente colère contre Israël, en violant le shabbat !
13:19	C'est pourquoi, dès que le soleil s'était retiré des portes de Yeroushalaim, avant le shabbat, par mon commandement, on a fermé les portes. J'ai ordonné aussi qu'on ne les ouvre qu'après le shabbat. Et j'ai placé quelques-uns de mes serviteurs aux portes, afin d'empêcher l'entrée des fardeaux le jour du shabbat.
13:20	Alors les marchands et les vendeurs de toutes sortes de denrées ont alors passé la nuit hors de Yeroushalaim une ou deux fois.
13:21	Je les ai donc avertis en leur disant : Pourquoi passez-vous la nuit devant la muraille ? Si vous le faites encore, je mettrai la main sur vous. Ainsi, depuis ce temps-là, ils ne sont plus venus le jour du shabbat.
13:22	J'ai ordonné aussi aux Lévites de se purifier, et de venir garder les portes pour sanctifier le jour du shabbat. Souviens-toi de moi, ô mon Elohîm, à cause de cela, et aie compassion de moi selon la grandeur de ta miséricorde !

### Condamnation des unions mixtes ; rétablissement des fonctions des prêtres et des Lévites

13:23	En ce temps-là, j'ai vu des Juifs qui avaient pris des femmes asdodiennes, ammonites et moabites.
13:24	La moitié de leurs fils parlaient en partie asdodien et ne savaient pas parler l'hébreu, mais ils parlaient la langue d'un peuple ou d'un autre peuple.
13:25	Je leur ai fait des reproches et les ai maudits. J'ai frappé quelques-uns d'entre eux, leur ai arraché des cheveux et leur ai fait jurer par Elohîm en disant : Vous ne donnerez pas vos filles à leurs fils et vous ne prendrez leurs filles ni pour vos fils ni pour vous.
13:26	Shelomoh, le roi d'Israël, n'avait-il pas péché par ce moyen ? Il n'y avait pas de roi semblable à lui parmi un grand nombre de nations, il était aimé de son Elohîm, et Elohîm l'avait établi pour roi sur tout Israël. Toutefois, les femmes étrangères l'amenèrent à pécher.
13:27	Faudra-t-il entendre dire que vous commettez un aussi grand mal et que vous faites preuve d'infidélité envers notre Elohîm en prenant des femmes étrangères ?
13:28	Or un des fils de Yoyada, fils d'Éliashib, grand-prêtre, était gendre de Sanballat, le Horonite. Je l'ai chassé loin de moi.
13:29	Souviens-toi d'eux, ô mon Elohîm, car ils ont souillé la prêtrise et l'alliance contractée par les prêtres et les Lévites.
13:30	Ainsi donc, je les ai purifiés de tous les étrangers et j'ai assigné des fonctions aux prêtres et aux Lévites, chacun dans son service,
13:31	et j'ai rétabli l'offrande de bois aux temps fixés ainsi que celle des prémices. Souviens-toi de moi en bien, ô mon Elohîm !
